# Лекция 4 (draft)

## 2. Модификаторы типов. Указатели. Функции. Ссылки и константы. Приведение типов.

### 1. Указатели и виды памяти

#### 3. Виды памяти

Нашей программе изначально система выделяет некоторое количество памяти, которое условно можно разделить на три секции: 

- data (статическая память). В этой секции лежат статические и глобальные переменные, а так же некоторые константы 
- text. В этом секции лежит машинный код 
- stack (автоматическая память). Тут лежат локальные переменные и адреса возвратов

Подробней стоит остановиться на стэке. Когда мы создаем какую-либо локальную переменную она кладется на стэк. При выходе из области видимости эта переменная удалится со стэка (снимется). 

Так же на стэк кладется адрес возврата, когда мы заходим в какую-либо функцию (иначе непонятно куда возвращаться после return в функции). 

Stack overflow (переполнение стэка) - ситуация, когда пытаемся на стеке занять больше памяти чем есть

Переполнить стэк можно, например, с помощью достаточно глубокой рекурсии.

В этом же разделе посмотрим на статические переменные. Такую переменную можно завести внутри функции:

```c++
int foo() {
  static int x = 0;
}
```

Тогда эта переменная будет храниться в секции data и будет одинаковой для всех вызовов функции. Т.е. код

```c++
void foo() {
  static int x = 0;
  x += 1;
  std::cout << x;
}

int main() {
  for (int i = 0; i < 10; ++i) {
    foo();
  }
}
```

Выведет числа от 1 до 10.

Размер стэка обычно ограничен 4мя или 8ю мегабайтами памяти. В связи с этим проблема: а как выделить массив на большее количество памяти?

Здесь мы переходим к динамической памяти. Динамическая она потому что выделается в рантайме (эту память так же называют "куча").

#### Операторы new/delete

Для выделения динамической памяти в плюсах служит оператор new. Его синтаксис: T* p = new T(...);

Давайте выделим памяти на один int: 

```c++
int main() {
  int* a = new int;
}
```

Теперь у нас есть 4 байта на куче. Можно было сразу проинициализировать этот int каким-то значением:

```c++
int main() {
  int* a = new int(10);
}
```

Память, выделнную с помощью оператора new нужно "очищать", то есть отдавать ее обратно после завершения работы с ней. Для этого используется оператор delete:

```c++
int main() {
  int* a = new int(10);
  delete a;
}
```

Если память не очистить, то произойдет так называемая "утечка памяти" (memory leak). Очевидно, что после завершения работы вашей программы память и так очиститcя, но вы много раз будете сталкиваться с ситуацией, когда память нужно очищать прямо во время работы программы. 

Вот пример, когда происходит явная утечка памяти: 

```c++
int main() {
  int* a = new int(10);
  a = new int(11);
  delete a;
}
```

В этом случае мы не очистили память которую выделили на первой строке функции main и потеряли указатель на нее когда переприсвоили значение a на второй строчке. 

Дважды очищать память нельзя, то есть такой код приведет к ошибке: 

```c++
int main() {
  int* a = new int(10);
  delete a;
  delete a;
}
```

Это происходит потому что под указателем a после первого delete лежит уже не наша память, а очищать память, которой мы не владеем это ошибка.

Таким образом мы научились выделять память под переменные на куче. Теперь давайте научимся выделять куски непрерывной памяти, чтобы получить массив


#### Массивы и операции над ними

Для выделения массива служит другая версия оператора new: new int\[\]. Давайте выделим массив на 10 int:

```c++
int main() {
  int* ptr = new int[10];
}
```

Теперь указатель ptr указывает на первый int в нашем массиве из 10ти интов и мы можем удобно работать с этой памятью: 

```c++
int main() {
  int* ptr = new int[10];

  for (int i = 0; i < 10; ++i) {
    ptr[i] = i + 1;
  }
}
```

Выделенную таким образом память тоже надо очищать. Для этого существует специальная версия оператора delete: delete \[\]

```c++
int main() {
  int* ptr = new int[10];

  delete[] ptr;
}
```

***Note*** Очищать память с помощью delete\[\] которая была выделена не с помощью new\[\] нельзя. Очищать память с помощью delete которая была выделена с помощью new\[\] тоже нельзя.

При этом sizeof(ptr) будет равен 8ми (или 4м) байтам, так как ptr это просто указатель на int.

Существуют так же "сишные" массивы, то есть массивы выделенные на стеке:

```c++
int main() {
  int arr[10];
}
```

Такие массивы не надо никак очищать, потому что они работают как и любая локальная переменная (уничтожаются после конца области видимости). 

Тип переменной arr это int\[10\]. 

Такие массивы нельзя друг другу присваивать, то есть такой код приведет к CE:

```c++
int main() {
  int arr1[10];
  int arr2[10];
  arr1 = arr2; // тут CE
}
```

sizeof такого массива будет равен реальному размеру, то есть следующий код выведет 10:

```c++
int main() {
  int arr1[10];
  std::cout << sizeof(arr1);
}
```

### 2. Функции и указатели на них

1. Аргументы по умолчанию

В c++ есть механизм, чтобы какие-то аргументы пользователь мог не передавать в функцию: 

```c++
int PlusWithLogging(int a, int b, bool logging = false) {
  if (logging) {
    std::cout << "Plus";
  }
  return a + b;
}
```

Тогда такую функцию можно вызвать несколькими способами: 

```c++
int main() {
  PlusWithLogging(1, 2);
  PlusWithLogging(1, 2, false);
  PlusWithLogging(1, 2, true);
}
```

Общий синтаксис такой: 

```c++
return_type function_name(ArgType1 arg1, ArgTypen arg1n, DefaultArgType1 default_arg1 = default_value1, DefaultArgType1 default_argn = default_valuen)
```

То есть сначала идут аргументы без значений по умолчанию, а потом все аргументы со значениями по умолчанию (перемешивать нельзя). 

Аргументы по умолчанию можно указать один раз, потому что это считается их определением. То есть следующий код даст CE:

```c++
void foo(int b = 10);

void foo(int b = 10) {
  return;
}
```

2. Перегрузка функций

Ситуация следующая: хотим написать функцию print, которая принимает аргумент и выводит его в поток. Проблема: хочется чтобы эта функция всегда называлась print, вне зависимости от типов переданных аргументов. В c++ был добавлен специальный механизм перегрузки функций. 

Сначала посмотрим на пример: 

```c++
void foo(double) {
  std::cout << 1;
}

void foo(int) {
  std::cout << 2;
}

int main() {
  foo(10); // выведет 2
  foo(5.0); // выведет 1
}
```

Собственно в этом коде есть две перегрузкии функции foo. 

Перегружать функции можно только по принимаем аргументам, формально: наличие двух и более функций которые отличаются только возвращаемым значением не считается перегрузкой и приводит к CE.

При этом в перегрузках можно менять возвращаемое значение: 


```c++
double plus(double, double);
double plus(int, int);
```

Теперь нужно разобраться как компилятор выбирает какую перегрузку вызвать. 

Полный список правил можно почитать [тут](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/overload_resolution). Все их запоминать не нужно, хочется обратить внимание на следующее: 

1. Точное совпадение всегда побеждает
2. Если точного совпадения нет, то выигрывает promotion (integer и float)
3. Если нет promotion то дальше идет Conversion

В случае когда компилятор не может выбрать между несколькими перегрузками (они для него равнозначны) наступает CE:

```c++
void foo(float) {}
void foo(int) {}

int main() {
  foo(5.0); // CE call to foo is ambiguous
}
```

Это произошло потому что double->float и double->int это стандартные преобразования равнозначные с точки зрения компилятора

3. Указатели на функцию

Иногда нам хочется передать функцию внутрь другой функции. Например мы пишем сортировку и хочется параметром передавать функцию сравнения элементов (чтобы например сортировать как по убыванию так и по возрастанию).

Общий синтаксис такой: 

return_type(*name)(arg1, arg2) = &f; (можно без &)

На примере: 

```c++
int foo(int a, bool c) {return 10;}

int foo2(int, bool) { return 20;}


int main() {
  int(*ptr)(int, bool) = &f; // завели
  ptr(10, true); // вызвали
  ptr = &foo2; // переприсвоили (потому что совпадают сигнатуры)
}
```

4. Функции с переменным числом аргументов

***Note*** Этот пункт здесь просто для ознакомления. В экзамен/зачет/задачи он не войдет.

void f(...);
void f(int a, ...); https://en.cppreference.com/w/cpp/utility/variadic/va_start

5. inline функции 

Можно объявить функцию inline:

```c++
inline void foo(int) {
  return;
}
```

Это подскажет компилятору, что можно не вызывать эту функцию, а встроить ее код прямо в момент вызова. Компилятор при этом имеет право вас проигнорировать.

***Note*** В inline в данном контексте смысла почти нет, потому что современные компиляторы и так достаточно умны, чтобы заинлайнить вашу функцию без вашей подсказки :) 
